---
title: >-
    شمارهٔ ۱۵ - در ولادت باسعادت در درج اصطفا حضرت خاتم انبیا علیه آلاف التحیه و الثنا
---
# شمارهٔ ۱۵ - در ولادت باسعادت در درج اصطفا حضرت خاتم انبیا علیه آلاف التحیه و الثنا

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>هاشمی خال من ای خواجه ترکان تتار</p></div>
<div class="m2"><p>عید مولود نبی آمد و هنگام بهار</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>آن یکی را پر جبریل امین مروحه دار</p></div>
<div class="m2"><p>و آن دگر باد مسیحی دمد اندر اشجار</p></div></div>
<div class="b2" id="bn3"><p>هم از آنشد چو صنم خانه جهان پر زنگار</p>
<p>هم از این گشت تهی کعبه زسکنای صنم</p></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>عید را گیو سحر گاه بفرهنگ و نها</p></div>
<div class="m2"><p>همچو کیخسروش آورد ابا فر و بها</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>فرودین داشت چو کاوس زخویشش او را</p></div>
<div class="m2"><p>شد بطوس چمن وکاوه بستان مولا</p></div></div>
<div class="b2" id="bn6"><p>هم از آن شد زهم اشکافته طاق کسری</p>
<p>هم از این گشت بهم بافته خیمه رستم</p></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>عید از ایمن غیب آمد و آورد زجود</p></div>
<div class="m2"><p>آنچه موسی شده مدهوش جمالش بشهود</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>فروردین هم سوی میقات دمن کرد ورود</p></div>
<div class="m2"><p>ساخت جلوه ید بیضای شقایق زخدود</p></div></div>
<div class="b2" id="bn9"><p>هم از آن سبطی صفوت رسد از طور وجود</p>
<p>هم از این قبطی ظلمت غرق نیل عدم</p></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>عید آمد چو سلیمان وز صرصر باره</p></div>
<div class="m2"><p>زاسم اعظم بسر دیو زلل زو خاره</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>فرودین بست چو آصف بسر از گل شاره</p></div>
<div class="m2"><p>شاد مرغان پری عشوه اش از نظاره</p></div></div>
<div class="b2" id="bn12"><p>هم از آن یافته بازوی نزاهت باره</p>
<p>هم از این تافته زانگشت رسالت خاتم</p></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>عید مانا زختن تاخته موکب بیرون</p></div>
<div class="m2"><p>کاین چنین مشک طرب پاشد از اندازه فزون</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>فروردین هم به رهش ریخت زقربانی خون</p></div>
<div class="m2"><p>خون قربانیش ازلاله هویداست کنون</p></div></div>
<div class="b2" id="bn15"><p>هم از آن شد علم کفر زاسلام نگون</p>
<p>هم از این نامیه در باغ برافروخت علم</p></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>عید بجهاند زلاهوت بناسوت سمند</p></div>
<div class="m2"><p>و اندر انداخت بذرات زتهدید کمند</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>فروردین خواست که یازد بخزان تیغ گزند</p></div>
<div class="m2"><p>شد خزان زهره اش آب و بچمن رنگ فکند</p></div></div>
<div class="b2" id="bn18"><p>رایت کثرت از آن تاز نباتات بلند</p>
<p>آیت وحدت از این تا بجمادات رقم</p></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>عید را عقل نخستین چو بسر افسر هشت</p></div>
<div class="m2"><p>ایزدش بر زبر افسر لولاک نوشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>فرودین چرخ زد از شوق دو صد بریک خشت</p></div>
<div class="m2"><p>برد او را ز ریاحین سپهی پاک سرشت</p></div></div>
<div class="b2" id="bn21"><p>هم از آن گشت قلم پای وی از دامن کشت</p>
<p>هم از این شد بعلا دسترس لوح و قلم</p></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>عید ازعرش چو بر فرش پراکند نقاب</p></div>
<div class="m2"><p>خرگه پرتو حق سود برافلاک قباب</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>فرودین کرد نثارش زسمن لعل مذاب</p></div>
<div class="m2"><p>بلبلانرا بگلو از نغم آمیخت رباب</p></div></div>
<div class="b2" id="bn24"><p>هم از آن در بصدف گیتیش از ذخر سحاب</p>
<p>هم از این در بشرف عالمی از فخر امم</p></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>مقصد کون محمد که در ادراک عقول</p></div>
<div class="m2"><p>انبیاراست خداوند و خداراست رسول</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>وربهرعالمش از قدر خروج است و دخول</p></div>
<div class="m2"><p>فرق نزدش نه زعمق و نه زعرض و نه زطول</p></div></div>
<div class="b2" id="bn27"><p>همه اوقات عروجش سوی معراج وصول</p>
<p>زآنکه خلق است در او هجده هزاران عالم</p></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>اولین کنز غنا کز دو جهان داشت ابا</p></div>
<div class="m2"><p>بود با آنکه بر او کوته کونین قبا</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>نافی جنس اله از بدنش کسوت لا</p></div>
<div class="m2"><p>بهر اثبات هوالله بخرقه الا</p></div></div>
<div class="b2" id="bn30"><p>گرچه ذاتش زحدوث است مزمل اما</p>
<p>این حدوثی است که شد همقدم آخر بقدم</p></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>وهم افتاده کلاهی زعلا پایه اوست</p></div>
<div class="m2"><p>جان سبک جنبشی از عشق گرانمایه اوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>ابدی فیض ازل ذره (؟) پیرایه اوست</p></div>
<div class="m2"><p>شرع طفلی بهین بعثت او دایه اوست</p></div></div>
<div class="b2" id="bn33"><p>با وجودیکه جهان درکنف سایه اوست</p>
<p>بیخودی بین که نیش سایه زسر تا بقدم</p></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>ایکه گر پشه لنگی شودت داخل خیل</p></div>
<div class="m2"><p>بجز ازکله نمرود نپیماید کیل</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>وان شبانیکه بگله خدمت گشت طفیل</p></div>
<div class="m2"><p>تخت فرعون بزیر افکند اندر ره سیل</p></div></div>
<div class="b2" id="bn36"><p>تارک مهر تو شدادوش افتد در و یل</p>
<p>گرهمه رخت کشد جانب کریاس ارم</p></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>دیدی آنوقت موالید ثلاث از ام واب</p></div>
<div class="m2"><p>که مشیت بد استرون و تقدیر عزب</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>خلقت سر و علن از تو پذیرفت سبب</p></div>
<div class="m2"><p>یافت حد از شرف هیکل تو رحمت رب</p></div></div>
<div class="b2" id="bn39"><p>لقبت امی و علمت نه عجم را نه عرب</p>
<p>بابی انت و امی زچنین فضل و شیم</p></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>کوثر از رشک لبت اشک مروق دارد</p></div>
<div class="m2"><p>طوبی از یاد قدت دوحه رونق دارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>جعد حور از نسمات گذرت دق دارد</p></div>
<div class="m2"><p>خاکساریست که بهر تو ستبرق دارد</p></div></div>
<div class="b2" id="bn42"><p>آدم ارخلد بهشت از طرفی حق دارد</p>
<p>که بهشتی چو تو جا داشت بصلب آدم</p></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>عقل در ممکن و واجب زتو میجست چو راز</p></div>
<div class="m2"><p>ذوق گفتش بحقیقت رو و بگذر ز مجاز</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>چون نه ممکن که بواجب کنمش نام آغاز</p></div>
<div class="m2"><p>خود چه واجب که به ممکن شومش دستان ساز</p></div></div>
<div class="b2" id="bn45"><p>هست ممکن ولی افراشت چو شقه اعجاز</p>
<p>مو بمویش زند از واجب اوتاد خیم</p></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>ای نبی مدنی وی در درج ذوالمن</p></div>
<div class="m2"><p>که دوصد موسی عمران برنطقت الکن</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>دارم امید که ننهی بخودم هیچ زمن</p></div>
<div class="m2"><p>خواه در بسط فرح خواه که در قبض حزن</p></div></div>
<div class="b2" id="bn48"><p>خاصه کز بغض سفرنک بودم حب وطن</p>
<p>چه شود کز تو شود گر دل صاحب ملهم</p></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>ملک التجار آن میر به مردی قائم</p></div>
<div class="m2"><p>که بود ذات ورا فضل و فتوت لازم</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>تاج فرق فرق حاج محمد کاظم</p></div>
<div class="m2"><p>آنکه چرخست بایوان وی از جان خادم</p></div></div>
<div class="b2" id="bn51"><p>گردد آنگه که پی کشف سرایر عازم</p>
<p>حل شود مشکل خلق ار چه بود جذر اصم</p></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>نزد اموال وی اندوخته یم مجسم چه بود</p></div>
<div class="m2"><p>پیش کاخش فراین بر شده طارم چه بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>حاسد اندر بر این جان مجسم چه بود</p></div>
<div class="m2"><p>قدر دجال برعیسی مریم چه بود</p></div></div>
<div class="b2" id="bn54"><p>به بر همت او ملک دو عالم چه بود</p>
<p>که ورای دو جهان رانده ز ادراک حشم</p></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>ماه و خور رانده ای از مخزن سیم و زر اوست</p></div>
<div class="m2"><p>حاصل کون و مکان ما حضر محضر اوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn56"><div class="m1"><p>آسمان مفتخر از میمنت اختر اوست</p></div>
<div class="m2"><p>نظر بخت بهر مرحله بر منظر اوست</p></div></div>
<div class="b2" id="bn57"><p>قسم چرخ بخاک ره جان پرور است</p>
<p>در مهمی بضرورت خورد ار چرخ قسم</p></div>
<div class="b" id="bn58"><div class="m1"><p>درضمیرش چو زحق رتبه الهام غنود</p></div>
<div class="m2"><p>هوش او گرزن تاثیر زاجرام ربود</p></div></div>
<div class="b" id="bn59"><div class="m1"><p>بست جهدش طرق ننگ و در نام گشود</p></div>
<div class="m2"><p>ملک را دوره اش از هرجهتی نام فزود</p></div></div>
<div class="b2" id="bn60"><p>غنم و گرگ زعدل ار ملکی رام نمود</p>
<p>عهد او گرگ نباشد که شود رام غنم</p></div>
<div class="b" id="bn61"><div class="m1"><p>ایکه در تربیت ملک چو خورشید و مهی</p></div>
<div class="m2"><p>وز شهامت فلک اندر زبر مصطبهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn62"><div class="m1"><p>باقالیم هنر خسرو دانش سپهی</p></div>
<div class="m2"><p>آگه از سر ضمایر بهمان یک نگهی</p></div></div>
<div class="b2" id="bn63"><p>ابری و بحری و مشنو که نبخشی ندهی</p>
<p>که بود لازمه پاک وجود تو همم</p></div>
<div class="b" id="bn64"><div class="m1"><p>تا زمیلاد نبی روح برآید زفتور</p></div>
<div class="m2"><p>تا ز نزدیکی اردی شود آذر مه دور</p></div></div>
<div class="b" id="bn65"><div class="m1"><p>تا تراوش نکند فکرت جیحون رنجور</p></div>
<div class="m2"><p>که بهر مرغی انجیر خوری نی دستور</p></div></div>
<div class="b2" id="bn66"><p>هم مولف زتو برسفره نعمت بسرور</p>
<p>هم مخالف زتو در حفره نقمت بنقم</p></div>